<link href="www/style.css" rel="stylesheet"></link>

L’Observatoire de la Transition Écologique (TEO) a pour mission
d’améliorer la connaissance territoriale sur l’énergie et le climat en
Pays de la Loire. La DREAL Pays de la Loire et TEO ont collaboré pour
créer cette application de datavisualisation et de téléchargement de
données relatives aux énergies renouvelables de réseaux. Les données ici
présentées sont principalement issues des gestionnaires de réseaux
d’énergie (GRDF, GRTgaz, Enedis et RTE en Pays de la Loire).

D’autres outils et des données supplémentaires sont disponibles sur le
site de TEO :
<a href="http://teo-paysdelaloire.fr" target="_blank">teo-paysdelaloire.fr</a>.

Code source
-----------

L’ensemble des scripts de collecte et de datavisualisation est
disponible sur le
<a href="https://gitlab.com/dreal-datalab/enr_reseaux_teo" target="_blank">répertoire
gitlab du DREAL datalab</a>. Vous pouvez y reporter les éventuels bugs
ou demandes d’évolution au niveau de la rubrique
<a href="https://gitlab.com/dreal-datalab/enr_reseaux_teo/-/issues" target="_blank">Issue</a>.

Concepts et définitions
-----------------------

**Objectifs** : les objectifs affichés correspondent aux objectifs
inscrits dans le schéma régional climat, air énergie approuvé le 18
avril 2014 et disponible
<a href="http://www.pays-de-la-loire.developpement-durable.gouv.fr/adoption-du-schema-regional-climat-air-energie-a2641.html" target="_blank">sur
le site de la DREAL</a>.  
Ces objectifs seront révisés dans le cadre du SRADDET à venir.

La **notion d’installation** utilisée ici correspond selon la source à
la notion de point de raccordement pour Enedis et à un producteur pour
le registre : pour une installation solaire photovoltaïque ou
hydro-électrique, il n’y a priori qu’un seul point de raccordement par
installation, aussi ces deux notions se confondent. En revanche, pour la
filière éolienne les choses sont plus nuancées et le nombre de points de
raccordement reflète moins bien le nombre d’installations : un parc
éolien de plusieurs mâts peut disposer d’un à deux points de
raccordement (ex le parc éolien des Touches - SYSCOM de 15 MW correspond
à deux points de raccordement pour le gestionnaire de réseau : le PARC
EOLIEN DES TOUCHES 1 de 10 MW et le PARC EOLIEN DES TOUCHES 2 de 5 MW)
ou à l’inverse un point de raccordement peut représenter une unique
petite éolienne domestique.

**Energie de récupération**: par convention, l’énergie produite à base
de déchets est considérée à 50 % comme renouvelable (source directive
européenne sur la comptabilisation des ENR, 2009/28/CE, du 23 avril
2009).

Les sources de données mobilisées
---------------------------------

#### Registre national des installations de production d’électricité et de stockage

Le
<a href="https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/?sort=modified&q=registre-national-installation-production-stockage-electricite-agrege" target="_blank">registre
national des installations de production d’électricité</a> est publié
par RTE via la plateforme Open Data Réseaux Énergies (ODRÉ). Ce jeu de
données, arrêté au 31 décembre de chaque année, recense et décrit les
installations de production d’électricité (capacité, productible, date
de mise en service) de plus de 36 kW,. Il est diffusé en vertu de
l’<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000023983208&idArticle=LEGIARTI000031055892&dateTexte=29990101&categorieLien=cid" target="_blank">article
L.142-9-1 du code de l’énergie</a> et conformément aux dispositions de
l’<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2016/7/7/DEVR1619667A/jo/texte/fr" target="_blank">arrêté
du 7 juillet 2016</a>.  
Ces données sont utilisées par l’application pour construire l’état des
lieux le plus récent et complet des installations de productions
d’électricité renouvelable, elles servent notamment à connaître le
nombre d’installations et les puissances raccordées en fin d’année à
partir de 2018. Il y est fait référence par la mention “Source :
Registre”.

#### Enedis

Cette application se base également sur un fichier à façon fourni par
Enedis et sur l’opendata d’Enedis. Le fichier à façon est utilisé pour
connaître les productions, l’évolution des puissances installées et du
nombre d’installations de 2011 à 2017. Ce fichier ne couvre pas les
communes des régions limitrophes appartenant à un EPCI à cheval sur les
Pays de la Loire et une autre région.

Les données en open data, intitulées
<a href="https://data.enedis.fr/explore/dataset/production-electrique-par-filiere-a-la-maille-commune/information/" target="_blank">Production
électrique annuelle par filière à la maille commune</a> sont utilisées
pour connaître la production annuelle à partir de 2018.

Il est fait référence à ces données par la mention “Source : Enedis”.

#### SDES

Les
<a href="https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/donnees-locales-de-consommation-denergie?rubrique=23&dossier=189" target="_blank">consommations
de gaz et d’électricité</a> sont fournies par le Service de la donnée et
des études statistiques (SDES) du Ministère de la Transition Écologique.
Elles sont utilisées pour calculer l’indicateur d’autonomie énergétique
renouvelable : production renouvelable / consommation. Il est fait
référence à ces données par la mention “Source : SDES”.  
Ces jeux de données mis en ligne par le SDES sont le fruit d’une enquête
menée en application de
l’<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/eli/loi/2015/8/17/2015-992/jo/article_179" target="_blank">article
179</a> de la loi relative à la transition énergétique pour la
croissance verte de 2015 auprès des gestionnaires de réseaux.

#### Points d’injections de biométhane et injections annuelles

La
<a href="https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/points-dinjection-de-biomethane-en-france/information/?disjunctive.site&disjunctive.departement&disjunctive.region&disjunctive.type_de_reseau&disjunctive.grx_demandeur" target="_blank">liste
des points d’injection de biométhane</a> est originellement publiée par
GRTgaz sur la plateforme ODRE. Cette liste a été croisée et enrichie
grâce aux
<a href="https://opendata.grdf.fr/explore/dataset/capacite-et-quantite-dinjection-de-biomethane" target="_blank">données
annuelles d’injection publiées par GRDF</a> sur sa plateforme opendata
et à la table **injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz** publiée par
GRTgaz sur la plateforme [opendatasoft
ODRE](https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz/information).

#### Date de publication des données traitées

<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:left;">
dataset
</th>
<th style="text-align:left;">
millésime
</th>
<th style="text-align:left;">
producteur
</th>
<th style="text-align:left;">
date publication
</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:left;">
registre électricité
</td>
<td style="text-align:left;">
31/12/2017
</td>
<td style="text-align:left;">
ODRE
</td>
<td style="text-align:left;">
14 octobre 2019
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
registre électricité
</td>
<td style="text-align:left;">
31/12/2018
</td>
<td style="text-align:left;">
ODRE
</td>
<td style="text-align:left;">
14 avril 2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
registre électricité
</td>
<td style="text-align:left;">
31/12/2019
</td>
<td style="text-align:left;">
ODRE
</td>
<td style="text-align:left;">
14 avril 2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
registre électricité
</td>
<td style="text-align:left;">
31/12/2020
</td>
<td style="text-align:left;">
ODRE
</td>
<td style="text-align:left;">
01 février 2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
productions électriques à la maille iris
</td>
<td style="text-align:left;">
2011 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
Enedis
</td>
<td style="text-align:left;">
10/08/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
productions électriques à la maille commune
</td>
<td style="text-align:left;">
2011 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
Enedis
</td>
<td style="text-align:left;">
10/08/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
productions électriques à la maille epci
</td>
<td style="text-align:left;">
2011 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
Enedis
</td>
<td style="text-align:left;">
10/08/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
productions électriques à la maille departement
</td>
<td style="text-align:left;">
2011 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
Enedis
</td>
<td style="text-align:left;">
10/08/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
productions électriques à la maille region
</td>
<td style="text-align:left;">
2011 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
Enedis
</td>
<td style="text-align:left;">
10/08/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
points-dinjection-de-biomethane-en-france
</td>
<td style="text-align:left;">
en cours 2021
</td>
<td style="text-align:left;">
GRTgaz
</td>
<td style="text-align:left;">
29/11/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
capacite-et-quantite-dinjection-de-biomethane
</td>
<td style="text-align:left;">
en cours 2021
</td>
<td style="text-align:left;">
GRDF
</td>
<td style="text-align:left;">
08/03/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz
</td>
<td style="text-align:left;">
2017 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
GRTgaz
</td>
<td style="text-align:left;">
09/04/2021
</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:left;">
Données locales de consommations électriques et gaz
</td>
<td style="text-align:left;">
2008 à 2020
</td>
<td style="text-align:left;">
SDES
</td>
<td style="text-align:left;">
22/10/2021
</td>
</tr>
</tbody>
</table>

Description des fichiers téléchargeables
----------------------------------------

Il est possible, via la section « Téléchargement » de l’application,
d’exporter les jeux de données utilisés pour présenter les résultats.  
Ces fichiers contiendront les données du territoire sélectionné dans le
menu en haut à gauche, et des données des échelles inférieures et
supérieures qui s’y rapportent.  
Les jeux de données diffèrent des sources.

En effet, plusieurs opérations ont été effectuées afin de faciliter la
réutilisation des données par les acteurs territoriaux, principalement :

-   simplification des dessins de fichier,  
-   redressement de données, estimation de la valeur des données
    manquantes,  
-   mise à jour de la géographie (IRIS, Communes, EPCI) sur tous les
    jeux,  
-   calcul de données de synthèse, d’indicateurs, reconstruction des
    totaux des échelles territoriales supérieures,  
-   contrôle de cohérence par croisement de sources.

Pour plus de détails sur la démarche, fichier par fichier, il est
possible de récupérer le code source de l’application (cf. Code source)
et de contacter les équipes en charge du sujet (cf. Contact).

<br>

**Cinq jeux de données sont téléchargeables** :

-   *Registre des installations électriques renouvelables* : Inventaire
    des installations par territoire et la puissance installée pour la
    dernière année disponible. Ce fichier est issu du registre
    retravaillé.

-   *Points d’injection de biométhane* : Liste des points d’injection de
    biométhane par territoire et caractéristiques techniques de ces
    derniers : capacité d’injection, type d’installation, date de mise
    en service… (nota : la mention “bioch4” dans l’intitulé des colonne
    signifie biométhane)

-   *Productions et capacités raccordées* : Suivi du nombre
    d’installations, des puissances installées et des productions
    permettant d’obtenir l’évolution sur l’ensemble des années
    disponibles. Ce fichier est issu des données demandées à Enedis par
    la DREAL et TEO.

-   *Injections annuelles de biométhane* : Suivi annuel 2013-2018 des
    capacités d’injections et des quantitées de biométhane réellement
    injectées sur le réseau du territoire. Ce fichier est issu du jeu de
    données publié par GRDF et d’estimations réalisées par la DREAL pour
    la production des installations ne relevant pas du réseau de GRDF.

-   *Consommation et part EnR&R* : Suivi des consommations
    électrique/gaz du territoire, par rapport à sa production ou à ses
    injections, pour la dernière année disponible.

Remerciements
-------------

La DREAL et TEO remercient chacun des gestionnaires de réseaux
d’énergie, **Enedis**, **GRDF**, **GRTgaz** et **RTE** pour la
production des données mais également pour la qualité des échanges
techniques liés à la réutilisation de ces ressources et la réceptivité
des équipes vis-à-vis des questions soulevées lors du projet.

Contacts
--------

Observatoire de la Transition Écologique – Pays de la Loire (TEO) :
contact \[at\] teo-paysdelaloire.fr  
Mission Énergie et Changement Climatique de la DREAL des Pays de la
Loire : mecc.dreal-pays-de-la-loire \[at\]
developpement-durable.gouv.fr  
Signalement de bugs et demandes d’évolution :
<a href="https://gitlab.com/dreal-datalab/enr_reseaux_teo/-/issues" target="_blank">répertoire
Gitlab de l’application</a>

Mentions légales
----------------

Publié le 22 mai 2019 - mis à jour le 3 déc 2021.

#### Service gestionnaire

Direction Régionale de l’Environnement de l’Aménagement et du Logement
des Pays de la Loire  
5, rue Françoise Giroud - CS 16326  
44263 NANTES Cedex 2  
Tél : 02 72 74 73 00 Courriel : dreal-paysdelaloire \[at\]
developpement-durable.gouv.fr

#### Directrice de publication

Annick Bonneville, directrice régionale de l’environnement, de
l’aménagement et du logement des Pays de la Loire.

#### Conception, réalisation

-   Développement : DREAL Pays de la Loire
-   Feuille de styles CSS :
    <a href="http://www.johndoe-et-fils.com" target="_blank">John Doe et
    Fils</a> – Agence de Communication Digitale, 144 Rue Paul Bellamy –
    44000 Nantes

#### Hébergement

Rstudio - <a href="http://shinyapps.io" target="_blank">plateforme
Shinyapps</a>

#### Droit d’auteur - Licence

Tous les contenus présents sur ce site sont couverts par le droit
d’auteur.  
Toutes les informations liées à cette application (données, scripts…)
sont publiées sous
<a href="https://gitlab.com/dreal-datalab/enr_reseaux_teo/-/blob/master/LICENSE.md" target="_blank">licence
ouverte/open licence v2</a> (dite licence Etalab) : quiconque est libre
de réutiliser ces informations, sous réserve notamment, d’en mentionner
la filiation.

#### Établir un lien

-   Tout site public ou privé est autorisé à établir, sans autorisation
    préalable, un lien vers les informations diffusées par le Ministère
    de la Transition écologique et solidaire.  
-   L’autorisation de mise en place d’un lien est valable pour tout
    support, à l’exception de ceux diffusant des informations à
    caractère polémique, pornographique, xénophobe ou pouvant, dans une
    plus large mesure porter atteinte à la sensibilité du plus grand
    nombre.  
-   Pour ce faire, et toujours dans le respect des droits de leurs
    auteurs, une
    <a href="http://www.pays-de-la-loire.developpement-durable.gouv.fr/local/cache-vignettes/L106xH136/arton1255-60fd5.jpg" target="_blank">icône
    “Marianne”</a> peut être utilisée pour agrémenter votre lien et
    préciser que le site d’origine est celui de la DREAL Pays de la
    Loire.

#### Usage

-   Les utilisateurs sont responsables des interrogations qu’ils
    formulent ainsi que de l’interprétation et de l’utilisation qu’ils
    font des résultats. Il leur appartient d’en faire un usage conforme
    aux réglementations en vigueur et aux recommandations de la CNIL
    lorsque des données ont un caractère nominatif (loi n° 78.17 du 6
    janvier 1978, relative à l’informatique, aux fichiers et aux
    libertés dite loi informatique et libertés).  
-   Il appartient à l’utilisateur de ce site de prendre toutes les
    mesures appropriées de façon à protéger ses propres données et/ou
    logiciels de la contamination par d’éventuels virus circulant sur le
    réseau Internet. De manière générale, la Direction Régionale de
    l’Environnement de l’Aménagement et du Logement des Pays de la Loire
    décline toute responsabilité à un éventuel dommage survenu pendant
    la consultation du présent site. Les messages que vous pouvez nous
    adresser transitant par un réseau ouvert de télécommunications, nous
    ne pouvons assurer leur confidentialité.
